\section{L'Internet des Objets}

L'Internet des objets, abrégé en IoT, ou Cyber Physical Systems est un réseau non pas composé d'ordinateurs ou de serveurs mais de nombreux composants bien plus petits par leurs tailles et limités par leurs caractéristiques.

Ce nouveau type de réseau apporte de nouvelles contraintes pour le développement de logiciel en particulier.

Ces contraintes vont de la limitation de la puissance de calcul, du stockage limité, de la durée de vie de la batterie et jusqu'à la complexité de gestion d'un réseau distribué.

\section{L'environnement Contiki}

Les limites physiques des nœuds composant les réseaux étudiés font qu'un système d'exploitation spécifique doit être utilisé en lieu et place du classique GNU/Linux.

%photo de la board

Les nœuds principalement utilisés pour les expériences sont des M3, globalement les nœuds sont sur une architecture ARM, le processeur est cadencé à 72MHz, possède 64kB de RAM et 16MB de ROM.

Ces nœuds sont également équipés de différents capteurs tels que:
\begin{itemize}
\item un capteur de luminosité,
\item un thermomètre,
\item un baromètre,
\item un accéléromètre/magnétomètre,
\item un gyromètre
\end{itemize}

Ces capteurs sont la source des données extérieures et la raison de déployer des CPS.

\subsection{Réseau de nœuds}

Les réseaux de capteurs ne sont généralement pas mis en réseau comme des ordinateurs classiques, où chaque nœud du réseau peut accéder directement à internet.

Ici le réseau est de type \emph{mesh}, c'est à dire qu'un nœud est connecté à internet, on l'appelle le \emph{border router}, et que les autres sont ou reliés au \emph{border router} ou à un autre nœud indirectement connecté au \emph{border router}.

%schéma d'un réseau mesh

De cette manière pour récupérer du contenu sur internet un nœud peut avoir besoin d'effectuer plusieurs bonds. Également la connexion entre nœuds n'est pas filière mais par ondes radio, réduire au maximum les communications entre nœuds est donc un enjeu de gain de temps puisque les débits de communication sont très faible et de batterie puisque qu'une communication peut impacter tout un réseau dans certains structures.

\subsection{Principales différences}

De par ces différences le développement logiciel est radicalement différent de ce que l'on peut trouver lorsque l'on cible un ordinateur «classique».

Dans notre cas ces limites sont dues au langage de développement, le langage C, qui n'est pas compilé pour utiliser la \emph{libc} standard, non disponible sur l'environnement \emph{Contiki}. Cette restriction, entre autre, empêche l'utilisation de générateur de code.

Bien que possible sur un environnement \emph{Contiki} l'allocation dynamique de mémoire ne doit pas se faire en utilisant le classique \emph{malloc}. En effet ce dernier gère mal la fragmentation de la mémoire. Pour palier à cela \emph{Contiki} met à disposition des développeurs d'autres méthodes telles que \emph{memb} et \emph{mmem}.

% ref: https://github.com/contiki-os/contiki/wiki/Memory-allocation

Pour rester proportionné à l'espace disque et à la puissance de calcul des nœuds \emph{Contiki} utilise en système de fichiers spécifique nommé \emph{Coffee}. Ce dernier empêche l'utilisation des fonctions habituelles de gestion d'accès disque telle que \emph{fopen}.

% https://github.com/contiki-os/contiki/wiki/File-systems


le débug


\section{Testbed iot-lab}


intérêt du testbed

limites du testbed

\section{model@runtime, Kevoree et KMF}

\subsection{model@runtime}

Le besoin de reconfigurer des réseaux.

Chargement de binaire, ELF loader

résumé du papier

\subsection{KMF}

inspiré d'EMF mais pour leurs besoins

\subsection{Kevoree}

les différentes versions

surtout faire la transition sur le besoin de produire une implémentation depuis un modèle de Kevoree écrit en KMF